### 仁爱孝悌 谦和礼让
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<div class="featured_image">
 <span href="https://i.ntdtv.com/assets/uploads/2019/06/2019-06-19_132250.jpg" target="_blank">
  <figure>
   <img alt="仁爱孝悌 谦和礼让" src="https://i.ntdtv.com/assets/uploads/2019/06/2019-06-19_132250-800x450.jpg"/>
  </figure><br/><br/>
 </span>
 <span class="caption">
  百善孝为先（图pixabay）
 </span>
</div>
<hr/><div class="post_content" itemprop="articleBody">
 <p>
  “
  <span href="https://www.ntdtv.com/gb/仁爱孝悌.htm">
   仁爱孝悌
  </span>
  、
  <span href="https://www.ntdtv.com/gb/谦和礼让.htm">
   谦和礼让
  </span>
  ”是中华民族的传统美德。在中国古人看来，孝是为人首德，是诸种道德的基础，因此说“
  <span href="https://www.ntdtv.com/gb/百善孝为先.htm">
   百善孝为先
  </span>
  ”。古人云：“夫孝至于天，日月为之明；孝至于地，万物为之生；孝至于民，王道为之成……上自天子，下至庶人，孝道所至，异类皆应，孝之义大矣哉！”“孝悌”指的是孝敬父母、尊重长辈、友爱兄弟、关爱幼者的伦理行为，体现出感恩、回报和礼敬。推及一切皆加礼敬，善待他人，名曰行“仁”，此为古人修齐治平之基础。历朝历代，“孝悌”行为层出不穷，不胜枚举，以下举一个《醒世恒言》中“三孝廉让产立高名”的故事：
 </p>
 <p>
  东汉光武年间，天下吉安，万民乐业，“朝有梧凤之鸣，野无谷驹之叹”。会稽郡阳羡人许武，十五岁时父母双亡，两个兄弟许晏、许普，一年方九岁，一年方七岁。许武日则耕田种圃，夜则挑灯读书，读书时叫来两个兄弟，把所读文章亲口传授，细细讲解，教以礼让之节，成人之道。弟弟有错，许武总是先跪于家庙之前，痛自督责，说自己德行不足，不能化诲，涕泣不已，直到弟弟也主动哭着认错方才起身，从不以疾言倨色相加。如此数年，二弟俱已长成，家业亦渐殷实。乡里人对许武的品行称赞有加，传出美名“孝悌许武”。
 </p>
 <p>
  当时汉朝取士之法，惟凭州郡选举，虽亦查考学识，但唯以“孝廉”二字最为关键。孝者，孝悌；廉者，廉洁。凡若举了孝廉，便得出身为官。当时州牧郡守俱闻许武之名，一同荐举，朝廷征为议郎，太守奉旨，檄下县令，刻日劝驾。许武迫于君命，即便起身应职，吩咐两个兄弟：“在家躬耕力学，一如我在家之时，不可懈惰废业。保持我家世耕读之儒素门风。”并嘱咐家人僮仆俱要安分守己。随后收拾行装，不用官府车辆，自己雇了脚力登车，到京朝见受职。
 </p>
 <p>
  长安城中，人们闻得孝悌许武之名，纷纷前来拜访。朝中大臣探听得许武尚未婚娶，多欲以女妻之者。许武想道：“我兄弟三人，年皆强壮，皆未有妻。我若先娶，殊非为兄之道。”于是婉拒，众人闻知缘故，愈加敬重。许武博览经史，朝廷有大政事，公卿不能决，往往来请教他，他引古证今，提出建议，公卿倚之为重，几年后迁至御史大夫之职。
 </p>
 <p>
  一日，许武想到二弟在家，力学多年，不见州郡荐举，诚恐怠荒失业，意欲还家省视，于是上疏云：“臣以菲才，遭逢圣代，致位通显，未谋报称，敢图暇逸？但古人云：‘人生百行，孝悌为先。’‘不孝有三，无后为大。’先父母早背，域兆未修；臣弟二人，学业未立；臣三十未娶。五伦之中，乃缺其三。愿赐臣假，暂归乡里。”天子览奏，准假暂归，命衣锦还乡，赐黄金二十斤为婚礼之费。许武谢恩辞朝，百官俱于郊外送行。
 </p>
 <p>
  许武归来后，省视先茔已毕，便纳还官诰，不愿为官。召二弟至前，询问其学业，许晏、许普应答如流，理明词畅。许武心中大喜，再稽查田宅之数，比前恢廓数倍，皆二弟勤俭所致。许武于是遍访里中良家女子，先与两个兄弟定亲，自己方才娶妻，然后又与二弟婚配。几个月后，许武忽然对二弟道：“吾闻兄弟有析居之义。今吾与汝，皆已娶妇，田产不薄，理宜各立门户。”二弟唯唯听命。
 </p>
 <p>
  许武择日设宴，遍召里中父老，告以析居之事。将所有家财，一一分剖，首取广宅自予，道：“吾位为贵臣，体面不可不肃。汝辈力田耕作，得竹庐茅舍足矣。”又阅田地之籍，凡良田悉归于已，将硗薄者量给二弟，道：“我宾客众盛，交游日广，非此不足以供吾用。汝辈数口之家，但能力作，只此可无冻馁，吾不欲汝多财以损德也。”又将僮仆中强壮者多归于己，道：“吾出入跟随，非此不足以给使令。汝辈合力耕作，不须多人费汝衣食也。”众父老一向知许武是个孝悌之人，这次分财定然辞多就少，不想他般般件件自占便宜。两个小兄弟所得，不及他十分之五，全无谦让之心，大有欺凌之意。众人心中甚是不平，有几个刚直老人气忿不过，竟自去了。有个心直口快的，便想要开口说公道话，旁边有个老成的悄悄阻止他道：“许武已做了显官，比不得当初了。常言道：疏不间亲。你我终是外人，怎管得他家事。就是好言相劝，料未必听从，枉费唇舌，倒挑拨他兄弟不和。倘或做兄弟的肯让哥哥，十分之美，你我又呕这闲气则甚！若做兄弟的心上不甘，必然争论。等他争论时节，我们替他做个主张，却不是好！”
 </p>
 <p>
  原来许晏、许普，自从蒙哥哥教诲，知书达礼，全以孝悌为重，见哥哥如此分析，以为理之当然，绝无几微不平的意思。许武分拨已定，众人皆散。许武居中住了正房，其左右小房，许晏、许普各住一边。每日下田耕种，暇则读书，时时将疑义叩问哥哥，以此为常。妯娌之间也与他兄弟三人一般和顺。从此里中父老，人人薄许武之所为，都可怜他两个兄弟，议论道：“许武是个假孝廉，许晏、许普才是个真孝廉。他思念父母面上，一体同气，听其教诲，唯唯诺诺，并不违拗，岂不是孝？他又重义轻财，任分多少，全不争论，岂不是廉？”起初里中传出的好名“孝悌许武”，如今抹落了武字，改做“孝悌许家”，把许晏、许普传出一个美名来。那汉朝清议极重，又传出几句口号，道是：“假孝廉，做官员；真孝廉，出口钱。假孝廉，据高轩；真孝廉，守茅檐。假孝廉，富田园；真孝廉，执锄镰。真为玉，假为瓦，瓦登厦，玉抛野。不宜真，只宜假。”
 </p>
 <p>
  汉明帝即位后，下诏求贤，令有司访问笃行有学之士，登门礼聘，县令平昔已知许晏、许普让产不争之事，又值父老公举他真孝真廉，行过其兄，把二人申报本郡。郡守和州牧皆素闻其名，一致同意推荐。县令亲到其门投谒，备陈天子求贤之意。许晏、许普谦让不已。许武道：“幼学壮行，君子本分之事，吾弟不可固辞。”二人只得应诏，别了哥嫂，到长安朝见天子。天子问道：“卿是许武之弟乎？”许晏、许普叩头应诏。天子又道：“闻卿家有孝悌之名。卿之廉让，有过于兄，朕心嘉悦。”许晏、许普道：“圣运龙兴，辟门访落，此乃帝王盛典。郡县不以臣晏、臣普为不肖，有溷圣聪。臣幼失怙恃，承兄武教训，兢兢自守，耕耘诵读之外，别无他长。弟等何能及兄武之万一。”天子闻对，嘉其谦德，即日俱拜为内史。几年后，皆至九卿之位。居官虽不如乃兄赫赫之名，然满朝称为廉让。
 </p>
 <p>
  一日，许武致家书于二弟，书曰：“匹夫而膺辟召，仕宦而至九卿，此亦人生之极荣也。二疏有言：‘知足不辱，知止不殆。’既无出类拔萃之才，宜急流勇退，以避贤路。”许晏、许普得书，即日同上疏辞官，天子不许。疏三上，天子问宰相宋均道：“许晏、许普壮年入仕，备位九卿。朕待之不薄，而屡屡求退，何也？”宋均奏道：“晏、普兄弟二人，天性孝友。今许武久居林下，而晏、普并驾天衢，其心或有未安。”天子道：“朕并召许武，使兄弟三人同朝辅政何如？”宋均道：“臣察晏、普之意，出于至诚。陛下不若姑从所请，以遂其高。异日更下诏征之。或仿先朝故事，就近与一大郡，以展其未尽之才，因使便道归省，则陛下好贤之诚，与晏、普友爱之义，两得之矣。”天子准奏，即拜许晏为丹阳郡太守，许普为吴郡太守，各赐黄金二十斤，宽假三月归省。公卿俱送于十里长亭之外。
 </p>
 <p>
  许晏、许普二人，星夜回到阳羡，拜见了哥哥，将朝廷所赐黄金，尽数献出。许武道：“这是圣上恩赐，吾何敢当！”教二弟各自收去。次日，许武率领二弟先祭奠了父母，随即设宴遍召里中父老。许氏三兄弟虽都做了高官，却从不以富贵骄人，众父老得请俱到。许武道：“下官此席，专屈诸乡亲下降，有句肺腑之言奉告。”众人道：“愿拱听金玉之言。”
 </p>
 <p>
  许武当时未曾开谈，先流下泪来，众人惊惶无措。两个兄弟慌忙跪下，问道：“哥哥何故悲伤？”许武道：“我的心事，藏之数年，今日不得不言。”指著许晏、许普道：“只因为你两个名誉未成，使我做违心之事，冒不韪之名，有玷于祖宗，贻笑于乡里，所以流泪。”于是取出一卷册籍与众人看，原来田地屋宅及历年收敛米粟布帛之数。众人还未晓其意，许武又道：“我当初教育两个兄弟，原要他立身修道，有所建树。不想我虚名早著，遂先显达。二弟在家，躬耕力学，不得州郡征辟。我欲效古人祁大夫内举不避亲，诚恐不知二弟之学行者，说他因兄而得官，误了终身名节。我故倡为析居之议，将大宅良田等悉据为己有，度吾弟素敦爱敬，决不争竞。吾暂冒贪饕之迹，吾弟方有廉让之名。果蒙乡里公评，荣膺征聘。今位列公卿，官常无玷，吾志已遂矣。这些田房等都是公共之物，吾岂可一人独享？这几年以来所收米谷布帛，分毫不敢妄用，尽数开载在那册籍上。今日交付二弟，表为兄的向来心迹，也教众乡尊得知。”
 </p>
 <p>
  众父老到此，方知许武先年析产一片苦心，齐声称叹不已。只有许晏、许普哭倒在地，道：“做兄弟的蒙哥哥教训成人，侥幸得有今日。谁知哥哥如此用心！是弟辈不肖，不能自致青云之上，有累兄长。今日若非兄长自说，弟辈都在梦中。兄长盛德，从古未有。只是弟辈不肖之罪，万分难赎。这些小家财原是兄长苦挣来的，合该兄长管业。弟辈衣食自足，不消兄长挂念。”许武道：“做哥的力田有年，颇知生殖。况且辞官归里，便当老于耰锄。二弟年富力强，方司民社，宜资庄产，以终廉节。”许晏、许普又道：“哥哥为弟而自污。弟辈既得名，又欲得利，是天下第一等贪夫了。不惟玷辱了祖宗，亦且玷辱了哥哥。万望哥哥收回册籍，聊减弟辈万一之罪！”
 </p>
 <p>
  众父老见他兄弟三人交相推让，你不收，我不受，一齐向前劝道：“贤昆玉所言，都则一般道理。兄长若独得了这田产，不见得向来成全两位兄弟这一段苦心；两位兄弟若径受了，又负了令兄这一段美意。依吾辈愚见，宜作三股均分，无厚无薄，这才见兄友弟恭，各尽其道。”他三个仍你推我让。那父老中有前番那几个刚直的，挺身向前，厉声说道：“吾等适才分处，甚得中正之道，若再推逊，便是矫情沽誉了。把册籍拿来，待吾等与你分剖！”许武弟兄三人更不敢多言，只得凭他主张，当时将田产配搭三股分开，各自管业。中间大宅，仍旧许武居住。左右屋宇窄狭，以所在粟帛之数补偿许晏、许普，他日自行改造。其僮婢亦皆分派。众父老都称为公平，许武等三人施礼作谢，邀入正席饮宴，尽欢而散。
 </p>
 <p>
  许武心中终以前番析产之事为歉，将所得良田之半，立为义庄，以赡乡里，许晏、许普闻知，亦各出己田产一半相助。里中人人叹服，又传出几句口号来，道是：“真孝廉，惟许武；谁继之？晏与普。弟不争，兄不取。作义庄，赡乡里。呜呼，孝廉谁可比！”
 </p>
 <p>
  许晏、许普三月假期后，打算纳还官诰，许武再三劝谕，责以大义，二人只得听从，各携妻小赴任。里中父老又将许武一门孝悌之事，备细申闻郡县，郡县为之奏闻。圣旨命有司旌表其门，称其里为“孝悌里”。后来三公九卿皆荐许武德行绝伦，不宜逸之田野，累诏起用。许武婉辞，有人问其缘故，许武道：“两弟在朝居位之时，吾曾劝以知足知止。若今日复出应诏，是自食其言了。况今贤才辈出，吾愿躬耕乐道耳。”
 </p>
 <p>
  许晏、许普到任，守其兄之教，各以清节自励，大有政声。后闻其兄高致，不肯出仕。弟兄相约，各将印绶纳还，奔回田里，躬耕乐道，奉其兄为山水之游。正可谓一门三孝廉，美名遍天下。许氏子孙昌茂，累代衣冠不绝，后一直称为“孝悌许家”。后人作歌叹道：“今人兄弟多分产，古人兄弟亦分产。古人分产成弟名，今人分产但嚣争。古人自污为孝义，今人自污争微利。孝义名高身并荣，微利相争家共倾。
  <span href="https://www.ntdtv.com/gb/谦和礼让.htm">
   谦和礼让
  </span>
  福运长，孝悌传家万事兴。”
 </p>
 <p>
  在中国传统文化中，
  <span href="https://www.ntdtv.com/gb/仁爱孝悌.htm">
   仁爱孝悌
  </span>
  是做人之本，使人懂得感恩和回报，知礼敬的重要，人有礼敬必吉，家有礼敬能昌，国有礼敬自强。古人重天理良知，敬天礼地，与人为善，世风祥和，人们对任何东西都能体现出不争。而当今中共把中国的传统文化毁之殆尽，五千年的文明社会保存下来的优良传统全被破坏了，强制给人们灌输与传统文化截然相反的党文化，宣扬斗争哲学，推崇物质追求，摧毁了人与人之间、与天地自然之间的和谐关系，把正统的、美好的、善良的歪曲成愚昧的封建迷信，使中国人失去了道德的维系，使一系列的社会败坏现象层出不穷，人与人之间失去了信任，为赚钱而不择手段，制造了无数人间悲剧。中共破坏人们的正信，特别是对修炼“真、善、忍”的法轮功学员的迫害，为了对抗真、善、忍，有意的放纵假、恶、暴、色情等人类最邪恶的东西，妄想把人带入堕落的深渊。如今，天灭中共在即，现在中国大陆已有一亿五千多万民众退出了中共的党、团、队组织，抛弃中共邪党，复兴传统文化，回归天理，中国人民才有光明的未来，才能重新拥有人与人之间的普遍关爱和祥和美好的人际关系，才能与天地自然和谐共处。
 </p>
 <p>
  ──转自《明慧网》
 </p>
 <p>
  （责任编辑：张信燕）
 </p>
 <div class="single_ad">
 </div>
</div>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102604321.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102604321.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/prog647/a102604321.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：https://www.ntdtv.com/gb/2019/06/19/a102604321.html


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

